\section{(7) Хроматическое число гиперграфа. Пример применения ЛЛЛ для верхней оценки хроматического числа n-однородного гиперграфа в терминах максимальной степени вершины. Сравнение с тривиальной оценкой в случае обычного графа.}
\input{sections/artemiy/40}
\newpage{}

\section{(5) Двудольные числа Рамсея: нижние оценки простым вероятностным методом. Отличие нижних оценок для двудольных чисел Рамсея от аналогичных нижних оценок для $R(s, s)$.}
\input{sections/Polina/13}
\newpage{}

\section{(6) Случайные графы. Неравенства Маркова и Чебышёва. Неравенство для случайного блуждания.}
\input{sections/Polina/11}
\newpage{}

\section{(7) Связность случайного графа: случай $p = c \frac{\ln n}{n}$ при $c < 1$. Теоремы о $\frac{\ln n + \gamma}{n}$ и о гигантской компоненте (б/д).}
\input{sections/MK2012/43_p}
\newpage{}

\section{(8) Связность случайного графа: случай $p = c \frac{\ln n}{n}$ при $c > 1$.}
\input{sections/MK2012/44_p}
\newpage{}

\section{(5) Теоремы Боллобаша о хроматическом числе случайного графа (б/д). Оценки хроматического числа случайного графа при $p = o(\frac{1}{n^2})$ и $p = o(\frac{1}{n})$.}
\input{sections/Polina/12}
\newpage{}

\section{(10) Оценка отклонения для липшицевой по вершинам случайной величины (б/д). Теорема Боллобаша о хроматическом числе при $p = n^{-\alpha}$ (б/д): техническая лемма с доказательством.}
\input{sections/dima/46}
\newpage{}

\section{(10) Оценка отклонения для липшицевой по вершинам случайной величины (б/д). Теорема Боллобаша о хроматическом числе при $p = n^{-\alpha}$: техническая лемма (б/д), вывод теоремы из технической
леммы.}
\input{sections/dima/47}
\newpage{}

\section{(10) Оценка отклонения для липшицевой по рёбрам случайной величины (б/д). Теорема Боллобаша о хроматическом числе при $p = \frac{1}{2}$ (б/д): доказательство неравенства $\mathbb{E}Y_{k_1} \geq \frac{m^2}{2k_1^4}(1+o(1))$. Можно использовать без доказательства $f_{k_1}(m)=m^{3+o(1)}$ и асимптотику для $\sum C_m^{k_1} C_{k_1}^t C_{m-k_1}^{k_1-t} \left(\frac{1}{2}\right)^{2C_{k_1}^2-C_t^2}$}
\input{sections/dima/48}
\newpage{}

\section{(10) Оценка отклонения для липшицевой по рёбрам случайной величины (б/д). Теорема Боллобаша о хроматическом числе при $p = \frac{1}{2}$ с доказательством, неравенство $\mathbb{E}Y_{k_1} \geq \frac{m^2}{2k_1^4}(1+o(1))$ (б/д).}
\input{sections/dima/49}
\newpage{}

\section{(7) Сравнение оценок хроматического числа через кликовое число и число независимости в терминах случайных графов: одна «почти всегда» значительно лучше другой (распределение кликового
числа и числа независимости).}
\input{sections/MK2012/50_independence_clique}
\newpage{}

\section{(8) Теорема о том, что почти наверное жадный алгоритм раскраски случайного графа ошибается не более, чем в 2 раза. Теорема Кучеры (б/д).}
\input{sections/dima/51}
\newpage{}

\section{(8) Теорема Эрдёша о графе с большим обхватом и большим хроматическим числом.}
\input{sections/dima/52}
\newpage{}

\section{(5) Кнезеровский граф. Верхняя оценка его хроматического числа. Простые нижние оценки. Примеры конкретных кнезеровских графов. Кликовое число и число независимости кнезеровского графа.}
\input{sections/MK2012/53_knezer_greater}
\newpage{}

\section{(5) Верхняя оценка хроматического числа кнезеровского графа. Теорема Ловаса о хроматическом числе кнезеровского графа (б/д).}
\input{sections/MK2012/54_knezer_lesser}
\newpage{}

\section{(8) Верхняя оценка хроматического числа кнезеровского графа. Теорема Борсука–Улама–Люстерника– Шнирельмана (б/д). Теорема Ловаса о хроматическом числе кнезеровского графа.}
\input{sections/dima/55}
\newpage{}

\section{(8) Теорема Борсука–Улама–Люстерника–Шнирельмана: доказательство в случае замкнутых
множеств для $n = 2$ и $n = 3$.}
\input{sections/dima/56}
\newpage{}

\section{(6) Максимальное число $m(n, k, t)$ подмножеств $n$-элементного множества, в каждом из которых ровно $k$ элементов и среди которых любые два множества пересекаются не по $t$ элементам. Точное значение для $m(n, 3, 1)$: явная конструкция и оценка по индукции. Линейно-алгебраическая оценка для $m(n, 3, 1)$.}
\input{sections/sunpixel/57}
\newpage{}

\section{(6) Величина $m(n, k, t)$. Линейно-алгебраическая оценка для $m(n, 3, 1)$ (б/д). Аналогичная оценка для $m(n, 5, 2)$ и ее асимптотическая неулучшаемость.}
\input{sections/sunpixel/58}
\newpage{}

\section{(7) Общая теорема Франкла–Уилсона для $m(n, k, k - p)$ при $k < 2p$.}

\Th $r < 2p, s = r - p$, $p$~--- простое, тогда $m(n, r, s) \leq \sum\limits_{k = 0}^{p - 1}C_n^k$

\Proof Рассмотрим множество:

$$
E = \{A_1, \ldots, A_t \ | \ |A_i| = r, \ |A_i \bigcap A_j| \ne s\},
$$ 

где $\forall i: A_i$ -- подмножество нашего $n$-элементного множества.

Каждому множеству $A_i$ можно сопоставить $n$-мерный вектор $x_i$, состоящий из ноликов и единичек ($1$ -- элемент есть, $0$ -- нет).

Тогда множество $E$ можно переписать в следующем виде:

$E = \{x_1, \ldots, x_t \ | x_i \in \{0, 1\}^n, \ x_i^1 + \ldots + x_i^n = r, \ (x_i, x_j) \ne s\}$, где $x_i^j$ -- $j$-ая координата вектора $x_i$

Теперь введем многочлены для $x_i$:
$P_{x_i} \in \mathbb{Z}_p[y_1, \ldots, y_n]$, 

$$P_{x_i}(y) = \prod_{j = 0, \ j \not\equiv s (p)}^{p - 1}(j - (x_i, y))$$.

Далее введем многочлены $P'_{x_i}(y)$, которые получаются из многочленов $P_{x_i}(y)$ <<срезанием>> степени и приведением подобных. (То есть все степени больше единицы у $y_i$ станут равными единице, что не меняет значения многочлена, так как $x_i^k, y_i \in \{0, 1\}$).

Тогда покажем, что многочлены вида $P'$ задают базис, то есть линейно независимы, а всего их $\sum\limits_{k = 0}^{p - 1}C_n^k$.

$$
c_1 P'_{x_1} + \ldots + c_t P'_{x_t} = 0 \Longrightarrow \forall y \in \{0, 1\}^n \ c_1 P'_{x_1}(y) + \ldots + c_t P'_{x_t}(y) \equiv 0 \ (mod \ p) \Longrightarrow
$$

$$
c_1 P_{x_1} + \ldots + c_t P_{x_t} = 0 \Longrightarrow \forall y \in \{0, 1\}^n \ c_1 P_{x_1}(y) + \ldots + c_t P_{x_t}(y) \equiv 0 \ (mod \ p)
$$

Теперь рассмотрим\\

$P_{x_i}(x_i) = \prod\limits_{j = 0, \ j \not\equiv s (p)}^{p - 1}(j - (x_i, x_i)) \not\equiv 0 \ (mod \ p),$ т.к. $(x_i, x_i) = r$\

$\ P_{x_i}(x_j) = \prod\limits_{j = 0, \ j \not\equiv s (p)}^{p - 1}(j - (x_i, x_j)) \equiv 0 \ (mod \ p)
$

Последнее сравнение по модулю верно, так как $(x_i, x_j) < r, (x_i, x_j) \ne s, r, s - \ell p, \ell \in \mathbb{N}$ (для разности верно, так как $r < 2p$), то есть $(x_i, x_j)$ не сравнимо с $s$ по модулю $p$.

Тогда найдется скобка в произведении в определении многочлена, для которой $j \equiv (x_i, x_j) \ (mod \ p)$. Тогда

$$\forall i \ P_{x_1}(x_i) + \ldots + c_t P_{x_t}(x_i) \equiv P_{x_i}(x_i)c_i \ (mod \ p) \Longrightarrow P_{x_i}(x_i)c_i \equiv 0 \ (mod \ p) \Longrightarrow c_i \equiv 0 \ (mod \ p)$$ 

(Т.к. $P_{x_i}(x_i) \not\equiv 0 \ (mod \ p)$)

Все переходы верны в силу простоты $p$, а значит было получено, что эти одночлены $P'_{x_i}$ действительно линейно независимы, а значит задают базис. Таким образом, теорема доказана.

\EndProof

\newpage{}

\section{(9) Теорема Франкла–Уилсона для $m(n, k, k - p)$ при $k \geqslant 2p$.}

\Th Пусть $r - s = p$, $p$ -- простое. Пусть $r - 2p \geq 0$, $d := r - 2p + 1 = 2s - r + 1$

Тогда $m(n, r, s) \le \frac{C_n^d}{C_r^d} \sum\limits_{k=0}^{p-1}C_{n-d}^k$

\Proof

$\{1, 2, \ldots, n\}$ -- вершины гиперграфа $H = (V, E)$, $H - r$-однороден и $\forall A, B \in E |A \cap B| \neq s$

$E = \{A_1, \ldots, A_t\}$ -- ребра. Наша цель доказать, что $t$ не больше, чем та страшная оценка сверху в формулировке теоремы.

Рассмотрим $D_1, \ldots, D_{C_n^d}$ -- все возможные $d-$элементные подмножества в $V$.\\

\textit{Идейно наша цель на будущее:} доказать, что среди них есть множество вершин, которые задействованы в большом количестве ребер. Тогда их можно будет удалить и запустить линейно-алгебраический метод.\\

Определим $I(A_i, D_j) = 
 \begin{cases}
   1, & D_j \subset A_i\\
   0, &\text{иначе}
 \end{cases}$
 
Просуммируем индикатор двумя способами:
$\sum\limits_{i=1}^t \sum\limits_{j=1}^{C_n^d} I(A_i, D_j) = 
\sum\limits_{j=1}^{C_n^d} \sum\limits_{i=1}^t I(A_i, D_j)$

$\sum\limits_{i=1}^t \sum\limits_{j=1}^{C_n^d} I(A_i, D_j) = \sum\limits_{i=1}^t C_r^d = tC_r^d$, тогда $\exists j : \sum\limits_{i=1}^t I(A_i, D_j) \ge \frac{tC_r^d}{C_n^d}$

То есть мы нашли множество вершин $D_j$, которое содержится не менее, чем в $\frac{tC_r^d}{C_n^d}$ ребрах. Пусть это ребра $A'_1, \ldots, A'_{\tau}$. При этом, мы знаем, что $t \le \frac{C_n^d}{C_r^d}\tau$.

\textit{Цель:} $\tau \le \sum\limits_{k=0}^{p-1}C_{n-d}^k$\\

Без ограничения общности будем считать, что $D_j = \{1, \ldots, d\}$. Перейдем от множеств $A'_i$ к векторам $\overline{x_i}$, где $1$ стоит на месте элемента, который есть в множестве, $0$ -- на месте элемента, которого нет в множестве. Заметим, что у всех таких векторов на первых $d$ позициях стоят $1$.

$P_{\overline{x_i}}(\overline{y}) = \prod\limits_{j = 0, \ j \not\equiv s (p)}^{p - 1}(j - (\overline{x_i}, \overline{y})) \to P'_{\overline{x_i}}(\overline{y})$ (срезаем степени)

$P_{\overline{x_i}} \in \mathbb{Z}_p[y_{d+1}, \ldots, y_n]$, $\overline{y} = (1, \dots, 1, y_{d+1}, \ldots, y_n)$

Размерность $P'_{\overline{x_i}}$ равна $\sum\limits_{k=0}^k$ (т.к. сократили степени), осталось доказать линейную независимость.

$c_1P'_{\overline{x_1}} + \ldots + c_{\tau}P'_{\overline{x_{\tau}}} = 0$

$\forall y \in \{\overline{x_1}, \ldots, \overline{x_{\tau}}\} : c_1P'_{\overline{x_1}}(\overline{y}) + \ldots + c_{\tau}P'_{\overline{x_{\tau}}}(\overline{y}) = 0$

Подставим $\overline{y} = \overline{x_i}$, тогда $P(\overline{x_i})(\overline{x_i}) \neq 0(p)$ (т.к. $(\overline{x_i}, \overline{x_i}) = r$)

$r - 2p + 1 = d \le (\overline{x_i}, \overline{x_j}) \le r$, и при этом $(\overline{x_i}, \overline{x_j}) \neq r-p$, поэтому $(\overline{x_i}, \overline{x_j}) \neq r(p)$, и $P_{\overline{x_j}}(\overline{x_i}) = 0(p)$

Тогда $c_i = 0 \ \forall i$, ЛНЗ доказана

\EndProof
\newpage{}

\section{(8) Точность обеих теорем Франкла–Уилсона при постоянных $k, t$. Максимальное число $k$-элементных подмножеств $n$-элементного множества, из которых любые два множества пересекаются не более чем по $t$ элементам. Связь с теорией кодирования, теорема Рёдля (б/д).}

\Def $h(n, r, s) - max \ k$, что $\exists r$-однородный гиперграф $H = (V, E), |V| = n, |E| = k, \forall A, B \in E \ |A \cap B| \leq s$

На самом деле, $h(n, r, s)$ -- задача теории кодирования. А именно, мы каждому ребру сопоставим вектор из $0$ и $1$ ($1$ -- элемент есть, $0$ -- нет). Тогда в теории кодирования можно рассмотреть такую задачу: мы кодируем слова такими векторами из $0$ и $1$ (всего единиц $r$ штук в каждом из них). Далее мы посимвольно передаем какое-то слово по зашумленному каналу связи. В итоге у нас могут получиться ошибки -- какие-то символы прочитались неправильно. Известно, что таких ошибок не более $d$. Тогда вопрос, какое максимальное количество слов можно <<уметь распознавать>>, чтобы по полученному слову однозначно понять, какое слово передавалось. То есть мы хотим, чтобы у любых двух возможных слов общая часть была размера не более, чем $r-d$. Обозначим $r-d-1$ за $s$ и получим в точности задачу для поиска $h(n, r, s)$

\Th $h(n, r, s) \leq \frac{C_n^{s+1}}{C_r^{s+1}}$

\Proof
$H = (V, E), |V|=n, |E|=k, \forall A, B \in E \ |A\cap B| \leq s, |A| = |B| = r$

Рассмотрим все $(s+1)$-элементные подмножества $V$. Их $C_n^{s+1}$

$F = {A_1, \ldots, A_k}$, в ребро $A_i$ попадает $C_r^{s+1}$ подмножеств мощности $(s+1)$, а ребра не пересекаются по $(s+1)$-элементным подмножествам.
\EndProof\\

\Th (Рёдля) $h(n, r, s) \geq (1 + o(1))\frac{C_n^{s+1}}{C_r^{s+1}}$ при фикс. $r, s$ и $n \to \infty$

\textbf{1) Асимптотика первой теоремы (когда $r - 2p < 0$)} при фиксированных $r, s$ и $n \to \infty$

Хотим доказать: $m(n,r,s) \geq C_{n-s-1}^{r-s-1} \sim \frac{n^{r-s-1}}{(r-s-1)!}$

Построим пример:

Рассмотрим множество из $n$ элементов.

Возьмем первые $s + 1$ элемент и скажем, что они присутствуют во всех $r$-элементных множествах, которые мы хотим построить. Тогда оставшиеся $r-s-1$ элемент мы будем выбирать из $n-s-1$ возможных. Тогда таким образом мы можем построить как раз $C_{n-s-1}^{r-s-1}$ множеств, которые пересекаются по $s+1$ элементу. 

Мы получили оценку снизу с той же асимптотикой, что и для оценки сверху, значит, оценка асимптотически не улучшается (то есть точна).

\textbf{2) Асимптотика второй теоремы (когда $r - 2p \geq 0$)} при фиксированных $r, s$ и  $n \to \infty$

$C_n^d \sim \frac{n^d}{d!} = \frac{n^{2s-r+1}}{(2s-r+1)!}$

$C_r^d = \frac{r!}{(2s-r+1)!(2r-2s-1)!}$

$\frac{C_n^d}{C_r^d} \sim \frac{n^{2s-r+1}(2r-2s-1)!}{r!}$

$C_{n-d}^k \sim \frac{n^k}{k!} \Rightarrow \sum\limits_{k=0}^{p-1}C_{n-d}^k \sim C_{n-d}^{p-1} \sim \frac{n^{r-s-1}}{(r-s-1)!}$

$\frac{C_n^d}{C_r^d}\sum\limits_{k=0}^{p-1}C_{n-d}^k \sim n^s\frac{(2r-2s-1)!}{r!(r-s-1)!}$

\textbf{Теперь построим конструкцию для оценки снизу}, у которой будет точно такая же асимптотика.

Нам нужно построить как можно больше ребер мощности $r$, никакие два из которых не пересекаются по $s$ вершинам.

Пусть $a = 2r-s-1$. Тогда среди $a$ элементов любые два $r$-элементных подмножества будут пересекаться хотя бы по $s+1$ элементу. Всего ребер на этих $a$ элементах $C_{2r-s-1}^r$.

Найдем как можно больше $a$-элементных множеств (подмножеств множества вершин), что каждые два из них пересекаются по $\le s-1$ элементам. Это ровно задача из теории кодирования (код, исправляющий ошибки). Количество таких элементов мы обозначали как $h(n, a, s-1)$.

По двум теоремам из начала билета $h(n, a, s-1) \sim \frac{C_n^s}{C_a^s}$.

Положим $h = h(n, a, s-1)$, тогда $A_1, \ldots, A_h : \forall i \ |A_i| = a, |A_i\cap A_j| \leq s-1$.

В каждом $A_i$ возьмем все $r$-элементные множества. Между собой они пересекаются хотя бы по $s+1$ элементу. А множества из разных $A$ пересекаются не более, чем по $s-1$ элементу. Значит, мы построили $hC_{2r-s-1}^r$ множеств мощности $r$.

$hC_{2r-s-1}^r \sim \frac{C_n^s}{C_{2r-s-1}}^sC_{2r-s-1}^r \sim
\frac{n^s}{s!}\frac{(2r-s-1)!}{r!(r-s-1)!}\frac{s!(2r-2s-1)!}{(2r-s-1)!} = n^s\frac{(2r-2s-1)!}{r!(r-s-1)!}$

Значит, оценка асимптотически не улучшается.
\newpage{}

\section{(6) Задача об уклонении: верхняя оценка уклонения величиной 
$\sqrt{2n \ln (2s)}$ с доказательством и величиной $6 \sqrt{n}$ б/д.}
\input{sections/sunpixel/62}
\newpage{}

\section{(6) Энтропия. Свойство полуаддитивности.}
\input{sections/sunpixel/63}
\newpage{}

\section{(10) Задача об уклонении. Верхняя оценка уклонения величиной $O(\sqrt{n})$: 
лемма Клейтмана б/д, шаги раскраски на недокрашенной части б/д, 
остальное -- с доказательством.}
\newpage{}

\section{(4) Задача о наименьшем числе рёбер в $n$-однородном гиперграфе с хроматическим числом хотя бы три. 
Верхняя оценка величиной $C_{2n - 1}^n$ и нижняя оценка величиной $2^{n - 1}$.}
\input{sections/sunpixel/65}
\newpage{}

\section{(7) Задача о наименьшем числе рёбер в $n$-однородном гиперграфе с хроматическим числом хотя бы три. Верхняя оценка величиной $\frac{e \ln2}{4} n^2 2^n (1 + o(1))$.}
\input{sections/sunpixel/66}
\newpage{}

\section{(6) Хроматическое число гиперграфа. Критерий Плухара.}
\input{sections/sunpixel/67}
\newpage{}

\section{(6) Критерий Плухара (б/д). Задача о наименьшем числе рёбер в $n$-однородном гиперграфе с хроматическим числом хотя бы три. Нижняя оценка через критерий Плухара.}
\input{sections/sunpixel/68}
\newpage{}

\section{(8) Задача о наименьшем числе рёбер в $n$-однородном гиперграфе с хроматическим числом хотя бы три. Нижняя оценка через рандомизированный алгоритм перекраски.}
\input{sections/sunpixel/69}
\newpage{}

\section{(5) Хроматическое число пространства. Доказательство конечности. Известные нижние и верхние оценки (б/д). Связь с хроматическим числом дистанционного графа.}
\input{sections/MK2012/70_chromatic_space}
\newpage{}

\section{(8) Хроматическое число пространства. Нижняя оценка $(c + o(1))^{dim}$}
\input{sections/jetminded/71}
\newpage{}

\section{(8) Проблема Борсука. Подсчёт числа Борсука для прямой и плоскости.}
\input{sections/jetminded/72}
\newpage{}

\section{(10) Проблема Борсука. Нижняя оценка числа Борсука \texorpdfstring{$(c + o(1))^{\sqrt{dim}}$}{(c+o(1))^sqrt(dim)}.}
\input{sections/jetminded/73}
\newpage{}

\section{(10) Проблема изоморфизма графов. Полиномиальный алгоритм, работающий почти на всех графах: описание и доказательство корректности (лемма о вероятности события C¯ б/д).}
\input{sections/jetminded/74}
\newpage{}