\begin{definition}
	Говорят, что \textit{$f$ удовлетворяет условию Гёльдера порядка $\alpha \in \rsi{0; 1}$} в точке $x_0$, если выполнены условия:
	\begin{enumerate}
		\item $\exists f(x_0 \pm 0) := \lim_{x \to x_0 \pm 0} f(x)$
		
		\item $\exists \delta > 0, C > 0 \such \forall t \in (0; \delta)\ |f(x_0 + t) - f(x_0 + 0)| < Ct^\alpha \wedge |f(x_0 - t) - f(x_0 - 0)| < Ct^\alpha$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{note}
	Далее \textit{односторонними производными} мы будем называть несколько необычные пределы:
	\[
		f'_+(x_0) = \lim_{t \to 0+} \frac{f(x_0 + t) - f(x_0 + 0)}{t}; \quad f'_-(x_0) = \lim_{t \to 0+} \frac{f(x_0 - t) - f(x_0 - 0)}{t}
	\]
	Несложно заметить, что существование таких односторонних производных приводит $f$ к тому, что она удовлетворяет условию Гёльдера при $\alpha = 1$ (оно ещё называется \textit{условием Липшица})
\end{note}

\begin{theorem} (Признак Липшица)
	Если $f \in L_{2\pi}$ и удовлетворяет условию Гёльдера порядка $\alpha$ в точке $x_0$, то тригонометрический ряд Фурье функции $f$ сходится к $\frac{1}{2}(f(x_0 + 0) - f(x_0 - 0))$ в точке $x_0$.
\end{theorem}

\begin{note}
	В частности, тригонометрический ряд сходится к $f(x_0)$, если $f$ непрерывна в $x_0$
\end{note}

\begin{proof}
	Проверим условия признака Дини с $s = \frac{1}{2}(f(x_0 + 0) - f(x_0 - 0))$, для этого посмотрим на соответствующий интеграл:
	\begin{multline*}
		\int_{[0; \delta]} \phi_x\ps{t, \frac{f(x_0 + 0) - f(x_0 - 0)}{2}}d\mu(t) =
		\\
		\int_{[0; \delta]} \frac{f(x_0 + t) - f(x_0 + 0)}{t}d\mu(t) + \int_{[0; \delta]} \frac{f(x_0 - t) - f(x_0 - 0)}{t}d\mu(t)
	\end{multline*}
	Остаётся воспользоваться условиём Гёльдера и оценить интегралы:
	\[
		\md{\int_{[0; \delta]} \frac{f(x_0 \pm t) - f(x_0 \pm 0)}{t}d\mu(t)} \le \int_{[0; \delta]} \frac{Ct^\alpha}{t}d\mu(t) < \infty
	\]
	Пояснение к последнему переходу: да, это почти всегда несобственный интеграл с особенностью в нуле. Однако, по теореме Леви можно показать, что значение этого интеграла всё же конечно.
\end{proof}

\begin{theorem} (Признак Жордана)
	Если функция $f \in L_{2\pi}$ имеет ограниченную вариацию на $[a; b]$, $b - a \le 2\pi$, то в любой точке $x \in (a; b)$ тригонометрический ряд Фурье функции $f$ сходится к $\frac{1}{2}(f(x - 0) + f(x + 0))$. Если, кроме того, $f$ непрерывна на $[a; b]$, то соответствующий тригонометрический ряд Фурье равномерно сходится к $f$ на любом подотрезке $[a'; b'] \subset (a; b)$.
\end{theorem}

\begin{reminder}
	Любая функция ограниченной вариации представима как разность двух монотонных, а любая монотонная функция имеет разрывы не более, чем первого рода (то есть односторонние пределы всегда есть).
\end{reminder}

\begin{proof}
	По основе признака Дини, тригонометрический ряд Фурье сходится к $\frac{1}{2}(f(x - 0) + f(x + 0))$ тогда и только тогда, когда
	\[
		\exists \delta > 0 \such \int_{[0; \delta]} \frac{f(x + t) + f(x - t) - (f(x - 0) + f(x + 0))}{t}\sin(nt)d\mu(t) \xrightarrow[n \to \infty]{} 0
	\]
	Коль скоро $x \in (a; b)$, то существует такое $\delta > 0$, что $x \pm \delta \in [a; b]$. Без ограничения общности, пусть $f$ неубывает. Зафиксируем $\eps > 0$. Тогда
	\[
		\exists \delta_1 \in (0; \delta) \such \forall t \in \rsi{0; \delta_1}\ \ f(x + t) - f(x + 0) < \eps
	\]
	Применим вторую теорему о среднем к следующему интегралу:
	\[
		\exists \delta_2 \in [0; \delta_1] \such \int_0^{\delta_1} \frac{f(x + t) - f(x + 0)}{t}\sin(nt)dt = (f(x + \delta_1) - f(x + 0)) \int_{\delta_2}^{\delta_1} \frac{\sin(nt)}{t}dt
	\]
	Чтобы оценить последний интеграл, нам нужно убрать $n$ из подыинтегрального выражения и воспользоваться известной сходимостью:
	\begin{enumerate}
		\item $\int_0^{+\infty} \frac{\sin t}{t}dt$ --- сходится. Значит:
		\[
			\exists C > 0 \such \forall A > 0\ \ \md{\int_0^A \frac{\sin t}{t}dt} < C
		\]
		
		\item \(\md{\int_0^{\delta_1} \frac{\sin(nt)}{t}dt} = \md{\int_0^{n\delta_1} \frac{\sin(u)}{u}du} < C\)
	\end{enumerate}
	Всё это позволяет оценить модуль интеграла следующим образом:
	\[
		\md{\int_0^{\delta_1} \frac{f(x + t) - f(x + 0)}{t}\sin(nt)dt} = \md{(f(x + \delta_1) - f(x + 0)) \int_{\delta_2}^{\delta_1} \frac{\sin(nt)}{t}dt} <
		\\
		\eps \cdot 2C
	\]
	С другой стороны, интеграл от $\delta_1$ до $\delta$ будет стремится к нулю при $n \to \infty$ по теореме Римана об осциляции. Стало быть:
	\[
		\exists N \in \N \such \forall n > N\ \ \int_0^{\delta} \frac{f(x + t) - f(x + 0)}{t} \sin(nt)d\mu(t) < \eps(1 + 2C)
	\]
	Первая часть доказана. Далее $f \in C[a; b]$ (помним, что по теореме Кантора $f \in \hat{C}[a; b]$) и мы покажем равномерную сходимость. По основе признака Дини, нам нужен такой предел:
	\[
		\int_{[0; \delta]} \frac{f(x + t) + f(x - t) - 2f(x)}{t}\sin(nt)d\mu(t) \rra 0,\ n \to \infty
	\]
	Доказательство по сути повторяет то, что мы уже сделали ранее. Только вот теперь $\delta_1$ такая:
	\[
		\exists \delta_1 \in (0; \delta) \such \forall x \in [a'; b']\ \forall t \in \rsi{0; \delta_1}\ \ f(x + t) - f(x + 0) < \eps
	\]
	Тогда интеграл от $\delta_1$ до $\delta$ равномерно сходится к нулю, а оценка на интеграл от 0 до $\delta$ остаётся старой (она и так не зависит от функции)
\end{proof}

\begin{definition}
	\textcolor{red}{Определение кусочно гладкой функции?}
\end{definition}

\begin{theorem} (Оценка скорости сходимости тригонометрического ряда Фурье)
	Если $f$ --- непрерывная, кусочно гладкая и $2\pi$-периодическая, то тригонометрический ряд Фурье этой функции сходится к $f$ равномерно на $\R$, причём справедлива такая оценка:
	\[
		\exists C = C(f) > 0 \such |S_n(f, x) - f(x)| \le C\frac{\ln n}{n}
	\]
\end{theorem}

\begin{proof}
	Распишем разность между частичной суммой и функцией через интеграл с ядром Дирихле:
	\[
		S_n(f, x) - f(x) = \frac{1}{\pi} \ps{\int_0^\delta + \int_\delta^\pi} g_x(t)\sin\ps{\ps{n + \frac{1}{2}}t}d\mu(t)
	\]
	где $g_x(t) = \frac{f(x + t) + f(x - t) - 2f(x)}{2\sin\frac{t}{2}}$
	Положим $M = \max_{x \in \R} |f'(x)|$, подразумевая вместо производной в точках разрыва её односторонние версии. По теореме Лагранжа, получаем оценку на приращение в любой точке $x$:
	\begin{itemize}
		\item Если $[x; x + t]$ --- хороший отрезок без разрывов, то работает стандартный вариант \(|f(x + t) - f(x)| \le Mt\)
		
		\item Если в отрезке $[x; x + t]$ присутствует $N$ точек, для которых $f'$ не существует, то можно написать такую оценку:
		\begin{multline*}
			|f(x + t) - f(x)| = |f(x + t) - f(x_N) + f(x_N) - f(x_{N - 1}) + \ldots + f(x_1) - f(x)| \le
			\\
			\sum_{i = 1}^{N + 1} |f(x_i) - f(x_{i - 1})| \le Mt
		\end{multline*}
		
	\end{itemize}
\end{proof}

\subsection{Действие с рядами Фурье}

\begin{theorem} (Почленное дифференцирование рядов Фурье) Если $f$ --- это $2\pi$-периодичекая, абсолютно непрерывная на любом периоде функция, то тригонометрический ряд Фурье функции $f'$ получается почленным дифференцированием тригонометрического ряда Фурье функции $f$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	В силу абсолютной непрерывности $f$, её производная существует и непрерывна почти всюду. \textcolor{red}{Дописать. Ссылаемся на предыдущий семестр} Распишем по стандартным формулам коэффициенты, которыми должен обладать ряд Фурье для прозводной:
	\[
		a_n(f') = \frac{1}{\pi} \int_{[-\pi; \pi]} f'(x)\cos(n)d\mu(x) = \frac{1}{\pi} f(x)\cos(nx)|_{-\pi}^\pi + \frac{n}{\pi} \int_{[-\pi; \pi]} f(x)\sin(nx)d\mu(x) = nb_n(f)
	\]
	Аналогичная формула верна и для $b_n(f') = -na_n(f)$. Остаётся подставить коэффициенты по итоговым формулам в ряд:
	\[
		f'(x) \sim \sum_{n = 1}^\infty (-na_n(f)\sin(nx) + nb_n(f)\cos(nx)) = \ps{\frac{a_0(f)}{2} + \sum_{n = 1}^\infty (a_n(f)\cos(nx) + b_n(f)\sin(nx))}'
	\]
\end{proof}

\begin{corollary}
	Если $f$ --- это $2\pi$-периодическая функция такая, что $f', \ldots, f^{(k - 1)}$ абсолютно непрерывны на любом периоде и $2\pi$-периодичны, то верны оценки:
	\begin{align*}
		&{a_n(f) = o\ps{\frac{1}{n^k}}, n \to \infty}
		\\
		&{b_n(f) = o\ps{\frac{1}{n^k}}, n \to \infty}
	\end{align*}
\end{corollary}

\begin{proof}
	Пусть $g_k$ означает выбор соответствующего коэффициента из $a_n(f), b_n(f)$ для $a_n(f^{(k)})$. Тогда $|a_n(f^{(k)})| = n^k |g_k|$, причём коэффициент стремится к нулю при $n \to \infty$ по теореме Римана об осциляции.
\end{proof}

\begin{note}
	В частных случаях оценку на коэффициенты можно улучшить. Например, как показывает слеудющая теорема, это возможно для функций ограниченной вариации.
\end{note}

\begin{theorem} (Оценка коэффициентов Фурье функции ограниченной вариации)
	Если $f$ --- это $2\pi$-периодическая функция, обладающая ограниченной вариацией на любом периоде, то верны оценки:
	\begin{align*}
		&{|a_n(f)| = O\ps{\frac{1}{n}}, n \to \infty}
		\\
		&{|b_n(f)| = O\ps{\frac{1}{n}}, n \to \infty}
	\end{align*}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Будем аккуратно сводить оценку модуля коэффициента $|a_n(f)|$ к неравенству с полной вариацией:
	\[
		|a_n(f)| = \frac{1}{\pi}\md{\int_{-\pi}^\pi f(x)\cos(nx)dx} = \md{-\frac{1}{2\pi} \int_{-\pi}^\pi \ps{f\ps{x + \frac{\pi}{n}} - f(x)}\cos(nx)dx}
	\]
	\textcolor{red}{Дописать}
\end{proof}

\begin{theorem} (Лебега об интегрировании рядов Фурье)
	Если $f \in L_{2\pi}$ имеет тригонометрический ряд Фурье $\frac{a_0}{2} + \sum_{n = 1}^\infty (a_n\cos(nx) + b_n\sin(nx))$, то неопределенный интеграл Лебега $F(x) = \int_{[x_0; x]} f(t)d\mu(t)$ представим по следующей формуле:
	\[
		F(x) = \frac{a_0x}{2} +  + \sum_{n = 1}^\infty \frac{a_n\sin(nx) - b_n\cos(nx)}{n}
	\]
	где ряд в правой части явялется рядом фурье для функции $F(x) - \frac{a_0x}{2}$ и сходится равномерно на $[-\pi; \pi]$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Уже известен факт, что $F(x)$ --- абсолютно непрерывная функция. \textcolor{red}{Этим, почему-то, объясняется существование ряда. Дописать}. Распишем по стандартной формуле коэффициенты ряда для $F$:
	\[
		a_n(F) = \frac{1}{\pi} \int_{[-\pi; \pi]} F(x)\cos(nx)d\mu(x) = \frac{1}{\pi}F(x) \frac{\sin(nx)}{n}|_{-\pi}^\pi - \frac{1}{\pi n} \int_{[-\pi; \pi]} F'(x)\sin(nx)d\mu(x)
	\]
\end{proof}