\subsection{Действие группы на множестве}

\begin{note}
	Многие группы оказываются группами преобразований над множествами. Примерами будут $S_n, D_n, \GL_n(\F), \mathcal{O}_n, \mathcal{U}_n$. Идея того, что любую группу можно \textit{интерпретировать} как группу преобразований, является одной из ключевых в теории групп.
\end{note}

\begin{definition}
	Пусть $G$ "--- группа, $\Omega$ "--- множество. Будем говорить, что определено \textit{действие группы $G$ на множестве $\Omega$}, если для каждого $g \in G$ и $\omega \in \Omega$ определен элемент $g\omega := g(\omega) \in \Omega$, причем выполнены следующие свойства:
	\begin{enumerate}
		\item $\forall g_1, g_2 \in G: \forall \omega \in \Omega \quad (g_1g_2)\omega = g_1(g_2\omega)$
		\item $\forall \omega \in \Omega \quad e\omega = \omega$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
	Пусть $G$ "--- группа, $\Omega$ "--- множество. Определим группу $S(\Omega) := \{\sigma: \Omega \to \Omega: \sigma\text{ "--- биекция}\}$. Тогда \textit{действие группы $G$ на множестве $\Omega$} "--- это гомоморфизм $\phi: G \to S(\Omega)$.
\end{definition}

\begin{proposition}
	Данные выше определения действия группы $G$ на множестве $\Omega$ эквивалентны.
\end{proposition}

\begin{proof}~
	\begin{itemize}
		\item ($1 \ra 2$) $\forall g \in G$ определим $I_g \colon \Omega \to \Omega$ так, что
		\[
			\forall w \in \Omega \quad I_g(\omega) := g\omega
		\]
		Нужно проверить гомоморфность и биективность каждой $I_g$. Начнём с первого:
		\[
			(I_g \circ I_h)(\omega) = g(h(\omega)) = (gh)(\omega) = I_{gh}(\omega)
		\]
		Теперь проверим, что $I_g$ "--- это биекция. Действительно, $I_e = \id$, поэтому $\forall g \in G: I_g\circ I_{g^{-1}} = I_{g^{-1}}\circ I_g = \id$. Значит, $\phi(g) = I_g$ "--- гомоморфизм групп $G$ и $S(\Omega)$.
		
		\item($2 \ra 1$) Для каждого $g \in G$ определим $g\omega := \phi(g)(\omega)$. Тогда 
		\begin{enumerate}
			\item $(g_1g_2)\omega = \phi(g_1g_2)(\omega) \hm= \phi(g_1)(\phi(g_2)(\omega)) = g_1(g_2\omega)$
			
			\item $e\omega \hm= \phi(e)(\omega) = \id(\omega) = \omega$
		\end{enumerate}
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{definition}
	Пусть группа $G$ действует на множество $\Omega$. \textit{Ядром действия} называется ядро соответствующего гомоморфизма $\phi: G \hm\to S(\Omega)$, то есть 
	\[
		\ke \phi = \{g \in G \such \forall \omega \in \Omega\ \ \phi(g)\omega = g\omega = \omega\}
	\]
\end{definition}

\begin{note}
	Ядро действия группы $G$ "--- это нормальная подгруппа в $G$, поскольку это ядро гомоморфизма.
\end{note}

\begin{definition}
	Пусть группа $G$ действует на множество $\Omega$. Действие называется \textit{точным}, или \textit{эффективным}, если его ядро тривиально, то есть равно $\{e\}$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Действие называется \textit{свободным}, если $\forall g \in G, g\ne e: \forall \omega \in \Omega: g\omega \ne \omega$.
\end{definition}

\begin{example}
	Рассмотрим несколько примеров действий групп на соответствующих множествах:
	\begin{enumerate}
		\item $S_n$ действует на $X_n := \{1, \dotsc, n\}$ с гомоморфизмом $\id$, а если $\forall \sigma \in S_n$ и $\forall x, y \in X_n$ положить $\sigma(x, y) := (\sigma(x), \sigma(y))$, то результатом будет действие $S_n$ на $X_n^2$
		\item $\GL_n(F)$ действует на $F^n$, $\forall A \in \GL_n(F): \forall v \in F^n: A(v) \hm= Av$, и, аналогично, $\GL_n(F)$ действует на любом линейном пространстве $V$ над полем $F$ таком, что $\dim{V} = n$, а также на множестве всех подпространств $V$
		\item \textit{Группа диэдра} $D_n = \{\phi \in \mathcal{O}_2: \phi(\mathcal{P}_n) = \mathcal{P}_n\} \le \mathcal{O}_2$, где $\mathcal{P}_n$ "--- правильный $n$-угольник в $V_2$, действует на плоскости $V_2$ и на множестве вершин или ребер $\mathcal{P}_n$ (в последних двух случаях имеет место гомоморфизм $\mathcal{D}_n \to S_n$)
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}
	Пусть группа $G$ действует на множество $\Omega$. \textit{Орбитой} элемента $x \in \Omega$ называется $G(x) := \{g(x): g \hm\in G\}$.
\end{definition}

\begin{definition}
	Пусть группа $G$ действует на множество $\Omega$. Элементы $x, y \in \Omega$ называются \textit{эквивалентными относительно действия} $G$, если $x \in G(y)$.
\end{definition}

\begin{proposition}
	Эквивалентность относительно действия является отношением эквивалентности, причем класс эквивалентности элемента $x \in \Omega$ "--- это $G(x)$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Произведем непосредственную проверку:
	\begin{itemize}
		\item (Рефлексивность) $e(x) = x$, поэтому $x \in G(x)$
		
		\item (Симметричность) Если $x \in G(y)$, то $x = g(y), g \in G$ и $g^{-1}(x) \hm= g^{-1}(g(y)) = e(y) = y$, поэтому $y \in G(x)$
		
		\item (Транзитивность) Если $x = g(y), y = g'(z)$, то $x = (gg')(z)$ и $x \in G(z)$
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{note}
	Если $\omega_1$ и $\omega_2$ эквивалентны, то $G(\omega_1) = G(\omega_2)$ по уже доказанному утверждению. Говорят, что всё $\Omega$ \textit{разбивается на орбиты}; множество классов обозначатеся через $\Omega / G$.
\end{note}

\begin{example}
	Рассмотрим действие $\mathcal{O}_n$ на $\R^n$, имеющее вид $A(x) = Ax$. Если на $\R^n$ введено стандартное скалярное произведение, то нетрудно показать, что $\mathcal{O}_n(x) = \{y \in \R^n: ||y|| \hm= ||x||\}$.
\end{example}

\begin{definition}
	Пусть группа $G$ действует на множество $\Omega$. \textit{Стабилизатором}, или \textit{станционарной подгруппой} элемента $x \in \Omega$ называется $\St(x) := \{g \in G: gx = x\}$.
\end{definition}

\begin{note}
	Очевидно, что $\St(x) \le G$.
\end{note}

\begin{proposition}
	Пусть $x, y \in \Omega$, $y \in G(x)$, причём $y = g_0x, g_0 \in G$. Тогда
	\[
		\{g \in G \colon gx = y\} = g_0\St(x) = \St(y)g_0
	\]
\end{proposition}

\begin{proof}~
	\begin{enumerate}
		\item $gx = y \Lra g^{-1}_0gx = g^{-1}_0y = x \Lra g_0^{-1}g \in \St(x) \Lra g \in g_0\St(x)$
		\item $gx = y \Lra gg_0^{-1}g_0x = y \Lra (gg_0^{-1})y = y \Lra gg_0^{-1} \in \St(y) \Lra g \in \St(y)g_0$
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{corollary}
	Если $x, y \in \Omega$ эквивалентны относительно действия $G$, $y = g_0x, g_0 \in G$, то $\St(y) = g_0\St(x)g_0^{-1}$, то есть $\St(x)$ и $\St(y)$ сопряжены.
\end{corollary}

\begin{corollary}
	$|G(x)| = |G : \St(x)|$. В частности, если группа $G$ конечна, то $|G(x)| = \frac{|G|}{|\St(x)|}$.
\end{corollary}

\begin{proof}
	Построим биекцию $\phi: G(x) \to G / \St(x)$ следующим образом: 
	\[
		\forall y \hm\in G(x), y = g_0x \quad \phi(y) = \{g \in G: gx = y\} \hm= g_0\St(x)
	\]
	Согласно уже доказаному утверждению, отображение корректно. Осталось проверить биективность:
	\begin{itemize}
		\item Инъективность. Пусть $\phi(y) = \phi(z)$, то
		\[
			\{g \in G \colon gx = y\} = \{g \in G \colon gx = z\} \Lora \exists g \in \phi(y),\ \ y = gx = z
		\]
		
		\item Сюръективность. Она выполнена по простой причине:
		\[
			\forall g_1 \St(x) \in G / \St(x)\ \exists y = g_1 x \in \Omega \such \phi(y) = g_1 \St(x)
		\]
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{theorem} (Формула орбит)
	Пусть группа $G$ действует на конечное множество $\Omega$, $\Omega_1, \dotsc, \Omega_k$ "--- орбиты действия, $x_i \in \Omega_i, i \hm\in \{1, \dotsc, k\}$ "--- представители орбит. Тогда:
	\[|\Omega| = \sum\limits_{i = 1}^k|\Omega_i| = \sum\limits_{i = 1}^k|G : \St(x_i)|\]
\end{theorem}

\begin{proof}
	Первое равенство тривиально, а второе справедливо в силу следствия из предыдущего утверждения.
\end{proof}

\begin{example}
	Группа $G$ действует на себя \textit{левыми сдвигами}, $\forall g, x \in G\ g(x) = gx$. Очевидно, это действие (а чтобы получить аналогичное действие \textit{правыми сдвигами}, следует задать его как $g(x) = xg^{-1}$). Данное действие точно, и, более того, свободно. Оно определяет гомоморфизм $\phi \colon G \to S(G)$, и, в силу точности, это мономорфизм, поэтому $G \cong \phi(G) \le S(G)$ --- получена теорема Кэли.
\end{example}

\begin{note}
	Пусть группа $G$ действует на множества $\Omega_1$ и $\Omega_2$. Эти два действия называются \textit{эквивалентными}, или \textit{изоморфными}, если существует биекция $\mu \colon \Omega_1 \to \Omega_2$ такая, что 
	\[
		\forall g \in G\ \forall \omega \in \Omega_1\ \ \mu(g(\omega)) = g(\mu(\omega))
	\]
	В этом смысле действия $G$ на себя левыми и правыми сдвигами изоморфны, и изоморфизм имеет вид $\mu(x) = x^{-1}$, $\forall g, x \in G\ \ \mu(g(x)) = (gx)^{-1} = x^{-1}g^{-1} = g(\mu(x))$.
\end{note}

\begin{example}
	Пусть $G$ "--- группа, $H \le G$. Тогда $G$ действует на $G / H$ левыми сдвигами: 
	\[
		\forall g \hm\in G: \forall xH \in G / H: g(xH) = gxH
	\]
	Найдем $\St(xH)$:
	\[
		g \in \St(xH) \Lra gxH = xH \Lra g^x = x^{-1} gxH = H \Lra g \in H^{(x^{-1})}
	\]
	Значит, если обозначить гомоморфизм действия как $\phi$, то его ядро запишется следующим образом:
	\[
		\ke\phi = \{g \in G \colon \forall xH \in G / H,\ g(xH) = xH\} = \bigcap_{x \in G} xHx^{-1}
	\]
\end{example}

\begin{proposition}
	В рамках последнего примера, $K := \ke\phi$ является наибольшей по включению подгруппой $H$ такой, что $K \normal G$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Пусть $L \le H$, $L \normal G$. Тогда
	\[
		\forall x \in G\ \ L = x^{-1}Lx \le x^{-1}Hx \ra L \le K
	\]
\end{proof}

\begin{exercise}
	Пусть $H \le G$, $|G : H| = n \in \N$. Докажите, что тогда верно следующее:
	\[
		\exists K \le H, K \normal G \such |G : K| \le n!
	\]
\end{exercise}

\begin{example}
	Группа $G$ действует на себя сопряжениями:
	\[
		\forall g, x \in G\ \ g(x) := x^{g^{-1}} = gxg^{-1}
	\]
	Проверим, что это действительно действие (это же и объяснит, почему надо именно так его определять):
	\begin{enumerate}
		\item \[
			\forall g_1, g_2, x \in G\ \ g_1(g_2(x)) = g_1 g_2xg_2^{-1} g_1^{-1} = (g_1 g_2) x (g_1 g_2)^{-1} = (g_1 g_2)(x)
		\]
		
		\item \[
			\forall x \in G\ \ e(x) = exe^{-1} = x
		\]
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{definition}
	Рассмотрим действие группы $G$ на себя сопряжениями. Тогда \textit{стабилизатор элемента $x \in G$} носит собственное название --- \textit{централизатор элемента} $C_G(x)$:
	\[
		C_G(x) = \{g \in G \colon gxg^{-1} = x\} = \{g \in G \colon gx = xg\}
	\]
\end{definition}

\begin{definition}
	Рассмотрим действие группы $G$ на себя сопряжениями ($\phi \colon G \to S(G)$). Тогда \textit{центром группы $G$} называется ядро этого действия:
	\[
		\ke\phi = \{g \in G \colon \forall x \in G\ gx = xg\} = \bigcap_{x \in G} \St(x)
	\]
\end{definition}

\begin{note}
	Легко видеть, что $C_G(x)$ "--- это наибольшая по включению подгруппа $H \le G$ такая, что $x \in H$ и $x \in Z(H)$.
	
	Действительно, $x$ коммутирует со всеми элементами $C_G(x)$, причём мы взяли все такие элементы.
\end{note}

\begin{proposition}
	Пусть $G$ "--- конечная группа, действующая на себя сопряжениями, и $a \in G$. Тогда $|a^G| \mid \frac{|G|}{\ord a}$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Поскольку $a^G$ "--- орбита $a$ относительно действия сопряжениями, $|a^G| \hm= |G : \St(a)| = |G : C_G(a)| = \frac{|G|}{|C_G(a)|}$. Заметим, что $a \in C_G(a)$, тогда $\langle a \rangle \le C_G(a)$ и $\ord{a} \hm= |\langle a \rangle| \mid |C_G(a)| = \frac{|G|}{|a^G|}$, поэтому $|a^G| \mid \frac{|G|}{\ord a}$.
\end{proof}

\begin{definition}
	Все автоморфизмы группы $G$ образуют \textit{группу автоморфизмов} $\Aut G \le S(G)$. Автоморфизм $\psi \in \Aut G$ называется \textit{внутренним}, если $\psi = I_g$ для некоторого $g \in G$. Множество всех внутренних автоморфизмов обозначается как $\Inn G$.
\end{definition}

\begin{note}
	Тогда если $\phi \colon G \to S(G)$ --- гомоморфизм действия группы сопряжениями на себя, то $\im\phi \hm= \Inn G \le \Aut G$. Более того, поскольку $\im\phi = \Inn G$ и $\ke\phi = Z(G)$, то, по основной теореме о гомоморфизме, $\Inn G \cong G / Z(G)$.
\end{note}

\begin{example}
	Рассмотрим несколько примеров внутренних автоморфизмов:
	\begin{enumerate}
		\item Если группа $G$ "--- абелева, то $\Inn{G} = \{\id\}$
		\item Если $G = S_n, n \ge 3$, то $Z(S_n) = \{e\}$ (поскольку каждая перестановка в $Z(S_n)$ должна коммутировать со всеми транспозициями), следовательно, $\Inn{G} \cong S_n$
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{exercise}
	Докажите, что $\Inn{G} \normal \Aut{G}$.
\end{exercise}

\begin{definition}
	Естественно, множество $\Aut G \bs \Inn G$ называется \textit{множеством внешних автоморфизмов группы $G$}.
\end{definition}

\begin{example}
	Пусть $G$ "--- группа, $\Omega$ "--- множество всех подгрупп в $G$. Тогда $G$ действует на $\Omega$ сопряжениями:
	\[
		\forall H \in \Omega, g \in G\ \ g(H) = gHg^{-1}
	\]
\end{example}

\begin{definition}
	Пусть группа $G$ действует на множество всех своих подгрупп. Тогда для $H \le G$ \textit{нормализатором} называется её стабилизатор:
	\[
		N(H) := \St(H) = \{g \in G \colon gHg^{-1} = H\} = \{g \in G \colon gH = Hg\}
	\]
\end{definition}

\begin{note}
	$N(H)$ является наибольшей по включению подгруппой в $G$ такой, что $H$ нормальна в этой подгруппе.
\end{note}

\begin{definition}
	Конечная группа $G$ называется \textit{$p$-группой}, если $|G| = p^n$, где $n \in \N$, $p$ "--- простое число.
\end{definition}

\begin{theorem}
	Пусть $G$ "--- $p$-группа. Тогда $Z(G) \ne \{e\}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Рассмотрим действие $G$ сопряжениями на себя и воспользуемся формулой орбит:
	\[
		|\Omega| = |G| = \sum\limits_i |\Omega_i| = \sum\limits_i |x_i^G|
	\]
	Заметим такую цепочку равносильных утверждений:
	\[
		g \in Z(G) \Lra C_G(g) = G \Lra g^G = \{g\}
	\]
	Значит, среди представителей орбит есть такие, что их орбита состоит только из них. Не умаляя общности, скажем, что такими были только первые $l$. Получим такое равенство:
	\[
		p^n = |G| = \sum_{i = 1}^k |x_i^G| = \underbrace{|Z(G)|}_l + \sum_{i = l + 1}^k |G \colon C_G(x_i)|
	\]
	Что можно сказать про оставшиеся слагаемые? Так как элементы с $C_G(g) = G$ лежат только в центре, то индексы оставшихся заведомо больше единицы. При этом как $|G|$, так и $|C_G(x_i)|$ кратны $p$. Стало быть, вся сумма делится на $p$ и оставшееся слагаемое - тоже:
	\[
		p \mid l = |Z(G)| \ge 1 \Lora |Z(G)| \ge p
	\]
\end{proof}

\begin{example}
	Не все $p$-группы являются абелевыми. Рассмотрим, например, $G \le \GL_3(\Z_p)$ --- верхнетреугольные матрицы с единичной диагональю. Тогда $|G| = p^3$, и легко показать, что в $G$ есть некоммутирующие элементы.
	
	С другой стороны, если $G$ --- такая конечная группа, что $|G| = p$, то $\forall g \in G \bs \{e\}: \ord{g} \hm= p$ по теореме Лагранжа, тогда $G$ --- циклическая и потому абелева.
\end{example}

\begin{theorem}
	Пусть $G$ "--- неабелева группа. Тогда $G / Z(G)$ не является циклической.
\end{theorem}

\begin{proof}
	По условию, $Z(G) \ne G$, и, как уже было показано, $Z(G) \normal G$. Предположим, что $G / Z(G) = \gl aZ(G)\gr$ для некоторого $a \in G$. Пусть $g_1, g_2 \in G$, тогда $g_1Z(G) = a^{n_1}Z(G)$ и $g_2Z(G) \hm= a^{n_2}Z(G)$ в силу нормальности $Z(G)$, поэтому $g_1 = a^{n_1}z_1$ и $g_2 \hm= a^{n_2}z_2$, $z_1, z_2 \in Z(G)$. Тогда $g_1g_2 = a^{n_1}z_1a^{n_2}z_2 = a^{n_2}z_2a^{n_1}z_1 = g_2g_1$, и, в силу произвольности $g_1, g_2$, $G$ "--- абелева, но это неверно.
\end{proof}

\begin{corollary}
	Пусть $G$ "--- такая конечная группа, что $|G|$ = $p^2$. Тогда $G$ "--- абелева.
\end{corollary}

\begin{proof}
	Предположим, что $G$ не является абелевой, то есть $Z(G) \ne G$, тогда $|Z(G)| \hm= p$, поскольку центр нетривиален. Но тогда $|G / Z(G)| = p$ и группа $G / Z(G)$ "--- циклическая, следовательно, $G$ является абелевой --- противоречие.
\end{proof}