\begin{example}
	Изучим следующий параметрический интеграл:
	\[
		\int_0^{+\infty} \frac{\sin x}{x^\alpha + \sin x} dx,\ \alpha > 0
	\]
	Распишем подынтегральное выражение:
	\[
		\frac{\sin x}{x^\alpha + \sin x} = \frac{\sin x}{x^\alpha} - \frac{\sin^2 x}{x^\alpha (x^\alpha + \sin x)}
	\]
	Из предыдущих примеров уже известно, что интеграл от первого слагаемого сходится при $\alpha > 0$. Что было бы, если бы не заметили наличие отрицательных значений у подынтегральной функции, и попробовали бы применить следствие признака сравнения? Отношение первого слагаемого и левой части стремится к единице (полагая, что мы можем в точках обнуления синуса доопределить значение отношения):
	\[
		\liml_{x \to \infty} \frac{\sin x}{x^\alpha + \sin x} \cdot \frac{x^\alpha}{\sin x} = 1
	\]
	И, казалось бы, наш интеграл сходится для $\alpha > 0$. Однако, это не так. Оценим второе слагаемое (которое уже действительно является неотрицатльным при $x \in [1; +\infty)$):
	\[
		\frac{1}{x^\alpha (x^\alpha + 1)} \le \frac{\sin^2 x}{x^\alpha (x^\alpha + \sin x)} \le \frac{1}{x^\alpha (x^\alpha - 1)}
	\]
	Про оценку сверху мы аналогично знаем следующий предел:
	\[
		\liml_{x \to +\infty} \frac{1}{x^\alpha (x^\alpha - 1)} \cdot \frac{x^{2\alpha}}{1} = 1
	\]
	И интеграл $\int_1^{+\infty} \frac{1}{x^{2\alpha}}$ сходится при $\alpha > 1/2$. Значит, это же верно и для исходного интеграла. Теперь разберёмся с $0 < \alpha \le 1/2$: по признаку Харди:
	\[
		\int_1^{+\infty} \frac{\sin^2 x}{x^\alpha (x^\alpha + 1)} dx \text{ - сходится} \Lra \int_1^{+\infty} \frac{dx}{x^\alpha (x^\alpha + 1)} \text{ - тоже сходится} \Lra \alpha > \frac{1}{2}
	\]
\end{example}

\section{Теория рядов}

\subsection{Числовые ряды}

\begin{definition}
	\textit{Числовым рядом} называется объект вида $\suml_{n = 1}^\infty a_n$, где $a_n \in \R$ - \textit{члены ряда}. 
\end{definition}

\begin{definition}
	Ряд $\suml_{n = 1}^\infty a_n$ называется \textit{сходящимся}, если последовательность его частичных сумм $S_n = \suml_{k = 1}^n a_k$ имеет конечный предел, который называется \textit{суммой ряда}:
	\[
		\liml_{n \to \infty} S_n = \suml_{n = 1}^\infty a_n
	\]
	Если ряд не сходится, то он \textit{расходится}.
\end{definition}

\begin{note}
	Стоит держать в голове, что запись $\suml_{n = 1}^\infty a_n$ имеет два смысла: определение ряда в текущем определении и обозначение суммы ряда.
\end{note}

\begin{theorem} (Необходимое условие сходимости ряда)
	Если ряд $\suml_{n = 1}^\infty a_n$ сходится, то $\exists \liml_{n \to \infty} a_n = 0$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Коль скоро ряд сходится, это означает, что
	\[
		\exists \liml_{n \to \infty} S_n = S
	\]
	Заметим следующее соотношение:
	\[
		a_n = S_n - S_{n - 1}
	\]
	А отсюда имеем требуемое:
	\[
		\liml_{n \to \infty} a_n = \liml_{n \to \infty} S_n - \liml_{n \to \infty} S_{n - 1} = S - S = 0
	\]
\end{proof}

\begin{example}
	Докажем школьную теорему:
	\[
		\suml_{k = 0}^\infty q^k = \System{
			&{\frac{1}{1 - q},\ |q| < 1}
			\\
			&{\text{расходится},\ |q| \ge 1}
		}
	\]
	Запишем значение частичной суммы:
	\[
		S_n = \suml_{k = 0}^n q^k = \frac{1 - q^{n + 1}}{1 - q}
	\]
	\begin{enumerate}
		\item Если $|q| < 1$, то всё очевидно, ибо
		\[
			\liml_{n \to \infty} q^n = 0
		\]
		
		\item Если $|q| = 1$, то либо будет колебание $S_n = (-1)^n$, либо $S_n = n + 1$, что очевидным образом не сходится.
		
		\item Если $|q| > 1$, тогда
		\[
			\liml_{n \to \infty} q^n = \infty
		\]
		И уже отсюда тривиальным образом $\liml_{n \to \infty} S_n = \infty$
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{theorem} (Критерий сходимости рядов с неотрицательными слагаемыми)
	Если $\forall n \in \N\ a_n \ge 0$, то $\suml_{n = 1}^\infty a_n$ сходится тогда и только тогда, когда $\{S_n\}_{n = 1}^\infty$ ограничена.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Из условия следует, что последовательность $\{S_n\}_{n = 1}^\infty$ неубывающая. А из теории пределов мы знаем, что в таком случае
	\[
		\exists \liml_{n \to \infty} S_n = S \in [0; +\infty]
	\]
	Причём $S < +\infty \Lra \{S_n\}$ - ограничена (по теореме Вейерштрасса).
\end{proof}

\begin{theorem} (Признак сравнения числовых рядов)
	Если $\forall n \in \N\ 0 \le a_n < b_n$, то из сходимости $\suml_{n = 1}^\infty b_n$ следует сходимость ряда $\suml_{n = 1}^{\infty} a_n$, а из расходимости $\suml_{n = 1}^\infty a_n$ следует расходимость ряда $\suml_{n = 1}^\infty b_n$
\end{theorem}

\begin{proof}
	Обозначим частичные суммы $\suml_{n = 1}^\infty b_n$ за $B_n$. Аналогично для $\suml_{n = 1}^\infty a_n$ за $A_n$. Тогда
	\begin{itemize}
		\item Если $\suml_{n = 1}^\infty b_n$ сходится, то $\{B_n\}_{n = 1}^\infty$ ограничена. Следовательно, $\{A_n\}_{n = 1}^\infty$ тоже ограничена и по критерию сходимости $\suml_{n = 1}^\infty a_n$ тоже сходится.
		
		\item Если $\suml_{n = 1}^\infty a_n$ расходится, то $\{A_n\}_{n = 1}^\infty$ неограничена. Получаем, что $\{B_n\}_{n = 1}^\infty$ также неограничена и по критерию сходимости для рядов с неотрицательными слагаемыми $\suml_{n = 1}^\infty b_n$  расходится.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{corollary}
	Если $\forall n \in \N\ 0 < a_n,\ 0 \le b_n$ и $\liml_{n \to \infty} \frac{b_n}{a_n} = c \in (0; +\infty)$, то ряды $\suml_{n = 1}^\infty a_n$ и $\suml_{n = 1}^\infty b_n$ сходятся или расходятся одновременно.
\end{corollary}

\begin{theorem} (Интегральный признак Коши-Маклорена)
	Пусть $f(x) \ge 0$ и монотонна на $[1; +\infty]$. Тогда несобственный интеграл Римана $\int_1^{+\infty} f(x) dx$ и ряд $\suml_{n = 1}^\infty f(n)$ сходятся или расходятся одновременно.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $f$ - невозрастающая. Тогда справедливы следующие неравенства:
	\[
		\forall x \in [n; n + 1]\ f(n + 1) \le f(x) \le f(n)
	\]
	Возьмём интеграл во всех частях неравенства на отрезке $[n; n + 1]$:
	\[
		1 \cdot f(n + 1) \le \int_n^{n + 1} f(x) dx \le 1 \cdot f(n)
	\]
	Просуммируем такие неравенства на всех отрезках $[1; m + 1]$:
	\[
		\suml_{n = 1}^m f(n + 1) \le \int_1^{m + 1} f(x) dx \le \suml_{n = 1}^m f(n)
	\]
	Если $\suml_{n = 1}^\infty f(n)$ сходится $\Ra$ $\{\suml_{n = 1}^m f(n)\}_{m = 1}^\infty$ ограничена $\Ra$ $F(x) = \int_1^x f(t) dt$ - ограничена $\Ra$ $\int_1^{+\infty} f(x) dx$ - сходится.
	Если $\int_1^{+\infty} f(x)dx$ сходится, то $F(x) = \int_1^x f(t)dt$ ограничена $\Ra$ $\{\suml_{n = 1}^m f(n)\}_{m = 1}^\infty$  ограничена  $\Ra$ $\suml_{n = 1}^\infty f(n)$ сходится. Аналогичные рассуждения можно провести и для случая расхождения.
\end{proof}

\begin{example}
	Рассмотрим ряд $\suml_{n = 1}^\infty \frac{1}{n^\alpha}$:
	\begin{itemize}
		\item $\alpha \ge 0$
		\[
			\suml_{n = 1}^\infty \frac{1}{n^\alpha} \text{ - сходится} \Lra \int_1^{+\infty} \frac{dx}{x^\alpha} \text{ - сходится} \Lra \alpha > 1
		\]
		
		\item $\alpha < 0$ - ряд расходится.
	\end{itemize}
\end{example}

\begin{theorem} (Признак Даламбера)
	Пусть $\forall n \in \N\ a_n \ge 0$
	\begin{enumerate}
		\item Если $\exists \varlimsup\limits_{n \to \infty} \frac{a_{n + 1}}{a_n} = p < 1$, то ряд $\suml_{n = 1}^\infty a_n$ сходится
		
		\item Если $\exists \varliminf\limits_{n \to \infty} \frac{a_{n + 1}}{a_n} = q > 1$, то ряд $\suml_{n = 1}^\infty a_n$ расходится
	\end{enumerate}
	Естественно, если ряд не попадает под оба случая, то сказать ничего нельзя.
\end{theorem}

\begin{proof}~
	\begin{enumerate}
		\item Вспомним часть определения верхнего предела:
		\[
			\forall \eps > 0\ \exists N \in \N \such \forall n > N\ \frac{a_{n + 1}}{a_n} < p + \eps
		\]
		Выберем такое $\eps$, что $p + \eps < 1$. В таком случае
		\[
			a_{n + N} = \frac{a_{n + N}}{a_{n + N - 1}} \cdot \frac{a_{n + N - 1}}{a_{n + N - 2}} \cdot \ldots \cdot \frac{a_{N + 2}}{a_{N + 1}} \cdot a_{N + 1} < a_{N + 1} \cdot (p + \eps)^{n - 1}
		\]
		Поскольку ряд $\suml_{n = 1}^\infty a_{N + 1}(p + \eps)^{n - 1}$ сходится (это геометрическая прогрессия), то отсюда следует, что и ряд $\suml_{n = 1}^\infty a_{n + N}$ - сходится. Так как данный ряд отличается от исходного на фиксированную константу (сумму первых $N$ членов ряда), то и исходный очевидным образом сходится.
		
		\item Снова распишем часть нижнего предела:
		\[
			\forall \eps > 0\ \exists N \in \N \such \forall n > N\ \ \frac{a_{n + 1}}{a_n} > q - \eps > 1
		\]
		Отсюда $a_{n + N} > a_{N + 1} \cdot (q - \eps)^{n - 1} \xrightarrow[n \to \infty]{} \infty$. Значит, ряд расходится.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem} (Признак Коши)
	Пусть $\forall n \in \N\ a_n \ge 0$. Тогда
	\begin{enumerate}
		\item Если $\varlimsup\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} = p < 1$, то ряд $\suml_{n = 1}^\infty a_n$ сходится.
		
		\item Если $\varlimsup\limits_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} = p > 1$, то ряд $\suml_{n = 1}^\infty a_n$ расходится.
	\end{enumerate}
	Естественно, если ряд не попадает под эти два случая, то сказать ничего нельзя.
\end{theorem}

\begin{proof}~
	\begin{enumerate}
		\item Снова обратимся к теореме об эквивалентных определениях верхнего предела:
		\[
			\forall \eps > 0\ \exists N \in \N \such \forall n > N\ \sqrt[n]{a_n} < p + \eps < 1
		\]
		В частности, из неравенства следует $a_n < (p + \eps)^n$, а $\suml_{n = N + 1}^\infty (p + \eps)^n$ сходится. По признаку сравнения получаем, что и наш ряд тоже сходится.
		
		\item Существование верхнего предела означает существование подпоследовательности \\ $\{n_k\}_{k = 1}^\infty \such \liml_{k \to \infty} \sqrt[n_k]{a_{n_k}} = p$. То есть
		\[
			\forall \eps > 0\ \exists K \in \N \such \forall k > K\ \ \sqrt[n_k]{a_{n_k}} > p - \eps > 1
		\]
		То есть $a_{n_k} > (p - \eps)^{n_k} \xrightarrow[k \to \infty]{} +\infty$. Значит, исходный ряд расходится.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}
	Нетрудно встретить утверждения о том, что расходящийся ряд суммируется к какому-то значению:
	\[
		1 - 1 + 1 - 1 + \cdots = \frac{1}{2}
	\]
	На деле же:
	\[
		1 - x + x^2 - x^3 + \cdots = \frac{1}{1 + x}, |x| < 1
	\]
\end{example}

\begin{definition}
	Говорят, что числовой ряд $\suml_{n = 1}^\infty a_n$ \textit{суммируется по Чезаро} к числу $S$, если последовательность средних арифметических $\sigma_n = \frac{S_1 + \ldots + S_n}{n}$, где $S_n = \suml_{k = 1}^n a_k$, имеет предел $S$, то есть
	\[
		\liml_{n \to \infty} \sigma_n = S
	\]
\end{definition}

\begin{definition}
	Метод суммирования называется \textit{регулярным}, если из сходимости ряда к числу $S$ следует, что он суммируется к числу $S$.
\end{definition}

\begin{theorem}
	Метод суммирования рядов по Чезаро регулярен.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Пусть $\exists \liml_{n \to \infty} S_n = S$. Это означает, что
	\[
		\forall \eps > 0\ \exists N \in \N \such \forall n > N\ \ |S_n - S| < \frac{\eps}{2}
	\]
	Распишем разность $\sigma_n - S$:
	\[
		\sigma_n - S = \frac{S_1 + \ldots + S_n}{n} - \frac{nS}{n} = \frac{(S_1 - S) + \ldots + (S_N - S)}{n} + \frac{(S_{N + 1} - S) + \ldots + (S_n - S)}{n}
	\]
	Для второго слагаемого верна оценка:
	\[
		\left|\frac{(S_{N + 1} - S) + \ldots + (S_n - S)}{n}\right| < \frac{(n - N)\eps}{2n} < \frac{\eps}{2}
	\]
	А для первого слагаемого вначале заметим, что оно стремится к нулю, так как в числителе стоит константа. Это означает, что по текущему $\eps$ можно определить $N_1 \in \N$ со следующим свойством:
	\[
		\exists N_1 \in \N \such \forall n > N_1\ \ \left|\frac{(S_1 - S) + \ldots + (S_N - S)}{n}\right| < \frac{\eps}{2}
	\]
	Откуда:
	\[
		\forall n > max(N_1, N)\ |\sigma_n - S| < \eps
	\]
\end{proof}

\begin{note}
	Аналогично доказывается, что $\liml_{n \to \infty} \sigma_n = \liml_{n \to \infty} S_n = S$, даже если $S = \pm \infty$.
\end{note}

\begin{corollary}
	Если $\forall n \in \N\ p_n > 0$ и $\liml_{n \to \infty} p_n = L$, то
	\[
		\liml_{n \to \infty} \sqrt[n]{p_1 \cdot \ldots \cdot p_n} = L
	\]
\end{corollary}

\begin{proof}
	Положим $a_n := \ln p_n$. В силу непрерывности логарифма
	\[
		\liml_{n \to \infty} a_n = \ln L \Ra \liml_{n \to \infty} \frac{a_1 + \ldots + a_n}{n} = \liml_{n \to \infty} \ln (\sqrt[n]{p_1, \ldots, p_n}) = \ln L
	\]
	Что равносильно исходному утверждению.
\end{proof}

\begin{corollary}
	Если $\forall n \in \N\ a_n > 0$ и $\exists \liml_{n \to \infty} \frac{a_{n + 1}}{a_n} = p$, то $\exists \liml_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} = p$ (то есть признак Коши в предельной форме сильнее признака Даламбера в предельной форме).
\end{corollary}

\begin{proof}
	Для предыдущего следствия построим последовательность $\{p_n\}_{n = 1}^\infty$:
	\begin{align*}
		&{p_1 := a_1}
		\\
		&{p_2 := \frac{a_2}{a_1}}
		\\
		&{\ldots}
		\\
		&{p_n := \frac{a_n}{a_{n - 1}}}
		\\
		&{\ldots}
	\end{align*}
	Тогда $\liml_{n \to \infty} \sqrt[n]{p_1 \cdot \ldots \cdot p_n} = \liml_{n \to \infty} \sqrt[n]{a_n} = \liml_{n \to \infty} p_n = \liml_{n \to \infty} \frac{a_{n + 1}}{a_n}$
\end{proof}