\begin{definition}
	Линейное пространство $E$ над $K$ называется \textit{евклидовым}, если в нём определена билинейная симметричная (полуторалинейная) положительно определённая форма $(\cdot, \cdot) \colon E^2 \to \K$:
	\begin{enumerate}
		\item $\forall x \in E\ \ \tbr{x, x} \ge 0 \wedge (\tbr{x, x} = 0 \Lra x = 0)$
		
		\item $\forall x, y \in E\ \ \tbr{x, y} = \ole{\tbr{y, x}}$
		
		\item $\forall \alpha \in \K\ \forall x, y \in E\ \ \tbr{\alpha x, y} = \alpha\tbr{x, y}$
		
		\item $\forall x_1, x_2, y \in E\ \ \tbr{x_1 + x_2, y} = \tbr{x_1, y} + \tbr{x_2, y}$
	\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{anote}
	В комплексном случае нельзя забывать, что $\tbr{x, \alpha y} = \ole{\tbr{\alpha y, x}} = \ole{\alpha}\tbr{x, y}$. В этом и есть суть названия <<полуторалинейная>>.
\end{anote}

\begin{proposition}
	Всякое евклидово пространство является линейным нормированным с нормой $\|x\| := \sqrt{\tbr{x, x}}$.
\end{proposition}

\begin{proof}
	Проверим аксиомы нормы:
	\begin{enumerate}
		\item (Неотрицательность и единственность нуля) Так как $\tbr{x, x} \ge 0$ по определению, то и $\sqrt{\tbr{x, x}} \ge 0$. Если $\|x\| = 0$, то $\tbr{x, x} = 0$. А это эквивалентно равенству $x = 0$ по определению.
		
		\item (Линейность нормы) $\|\alpha x\| = \sqrt{\tbr{\alpha x, \alpha x}} = \sqrt{\alpha\ole{\alpha}\tbr{x, x}} = |\alpha|\sqrt{\tbr{x, x}} = |\alpha| \cdot \|x\|$
		
		\item (Неравенство треугольника) Пусть $x, y \in E$. Тогда, вместо рассмотрения нормы, мы посмотрим на её квадрат:
		\begin{multline*}
			\|x + y\|^2 = \tbr{x + y, x + y} = \tbr{x, x} + \tbr{y, y} + 2\re \tbr{x, y} \le \tbr{x, x} + \tbr{y, y} + 2|\tbr{x, y}| \le
			\\
			\tbr{x, x} + \tbr{y, y} + 2\sqrt{\tbr{x, x}} \cdot \sqrt{\tbr{y, y}} = \ps{\sqrt{\tbr{x, x}} + \sqrt{\tbr{y, y}}}^2 = (\|x\| + \|y\|)^2
		\end{multline*}
		Остаётся без зазрения совести снять квадрат и получится требуемое.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{definition}
	Линейное пространство называется \textit{гильбертовым}, если оно является полным евклидовым пространством.
\end{definition}

\begin{note}
	Иногда к этому определению добавляют ещё разные комбинации из следующих свойств:
	\begin{itemize}
		\item Бесконечномерность
		
		\item Сепарабельность
	\end{itemize}
\end{note}

\begin{reminder} (Неравенство Бесселя)
	Пусть $\{e_n\}_{n = 1}^\infty \subseteq E$ --- ортонормированная система, $x \in E$. Тогда, если $\alpha_n = \frac{\tbr{x, e_n}}{\|e_n\|^2}$ (коэффициент проекции $x$ на $e_n$), то выполнено неравенство:
	\[
		\sum_{n = 1}^\infty \alpha_n^2\|e_n\|^2 \le \|x\|^2
	\]
\end{reminder}

\begin{proposition} (Неравенство Коши-Буняковского)
	Имеет место утверждение:
	\[
		\forall x, y \in E\ \ |\tbr{x, y}| \le \|x\| \cdot \|y\|
	\]
	Причём равенство достигается тогда и только тогда, когда $x, y$ линейно зависимы.
\end{proposition}

\begin{proof} (через неравенство Бесселя)
	Запишем неравенство Бесселя, если ортонормированная система состоит из одного вектора $e$:
	\[
		\forall v \in E\ \ |\tbr{v, e}| \le \sqrt{\tbr{v, v}} = \|v\|
	\]
	Откуда в неравенстве Коши-Буняковского получить единичный вектор (который и составит ортогональную систему)? Занести норму в скалярное произведение!
	\[
		|\tbr{x, y}| \le \|x\| \cdot \|y\| \Lra \md{\tbr{x, \frac{y}{\|y\|}}} \le \|x\|
	\]
\end{proof}

\begin{theorem} (фон Нейман, Фреше, 1930е г., без доказательства)
	Пусть $E$ --- линейное нормированное пространство. Тогда норма $\|\cdot\|_E$ согласована с каким-либо скалярным произведением на $E$ тогда и только тогда, когда выполнено равенство параллелограмма:
	\[
		\forall x, y \in E\ \ \|x + y\|_E^2 + \|x - y\|_E^2 = 2\|x\|_E^2 + 2\|y\|_E^2
	\]
\end{theorem}

\begin{note}
	Базис --- это довольно <<связывающая>> конструкция, он не всегда существует. Что можно использовать вместо него? Оказывается, что для большинства результатов нам нужна только связь скалярного произведения с нормой, равенство параллелограмма.
\end{note}

\begin{note}
	С возникшим вопросом о базисах есть ещё две связанные темы:
	\begin{itemize}
		\item \textit{Дополняемость}. Верно ли, что для некоторого линейного нормированного пространства $E$, если взять подпространство $E_1 \subset E$, то найдётся некоторое другое подпространство $E_2$, что $E_1 \oplus E_2 = E$?
		
		\item \textit{Существование базиса Шаудера}. Верно ли, что если линейное нормированное пространство $E$ хотя бы сепарабельно, то в нём найдётся базис Шаудера? (Базис Гамеля можно построить, если у нас есть аксиома выбора, поэтому тут вопрос неинтересный)
	\end{itemize}
	Оказывается, что для гильбертовых пространств на оба вопроса ответ положителен, а для банаховых --- отрицателен (таким образом, евклидовость является существенной характеристикой пространств).
\end{note}

\begin{definition}
	Пусть $S \subseteq E$ --- подпространство евклидова пространства. Тогда \textit{аннулятором $S$} называется следующее множество:
	\[
		S^\bot = \{y \in E \colon \forall x \in S\ \tbr{x, y} = 0\}
	\]
\end{definition}

\begin{definition}
	Пусть $S \subseteq E$ --- подпространство метрического пространства, $x \notin S$. Тогда \textit{элементом наилучшего приближения множества $S$} называется следующий элемент $y$:
	\[
		y \in S \such \rho(x, y) = \rho(x, S)
	\]
\end{definition}

\begin{note}
	Естественно, элемент наилучшего приближения не обязательно существует в произвольном случае.
\end{note}

\begin{theorem} (о проекции)
	Пусть $H$ --- гильбертово пространство, $M \subseteq H$ --- подпространство. Тогда верно равенство:
	\[
		H = M \oplus M^\bot
	\]
\end{theorem}

\begin{lemma} (о существовании и единственности элемента наилучшего приближения)
	Пусть $M \subseteq H$ --- подпространство гильбертова пространтва. Тогда верно утверждение:
	\[
		\forall h \in H\ \exists! x \in M \such \|h - x\| = \rho(h, x) = \rho(h, M)
	\]
\end{lemma}

\begin{proof}
	Докажем две отдельные части:
	\begin{enumerate}
		\item (Единственность) Пусть существуют элементы наилучшего приближения $x_1 \neq x_2$ для фиксированного $h$. Тогда, получим противоречие с равенством параллелограмма:
		\[
			0 < \|x_1 - x_2\|^2 = \|(x_1 - h) + (h - x_2)\|^2 = -\|x_1 + x_2 - 2h\|^2 + 2\|x_1 - h\|^2 + 2\|x_2 - h\|^2
		\]
		Обозначим $d = \rho(h, M)$. Тогда:
		\[
			0 < -4\no{\frac{x_1 + x_2}{2} - h}^2 + 4d^2 \Lora \no{\frac{x_1 + x_2}{2} - h} < d
		\]
		Получили требуемое, ибо $\frac{x_1 + x_2}{2} \in M$
		
		\item (Существование) Пусть $d = \rho(h, M)$. Рассмотрим ещё два подслучая:
		\begin{enumerate}
			\item $d = 0$. Так как $M$ замкнуто, то $h \in M$ и является искомым элементов наилучшего приближения.
			
			\item $d > 0$. Так как $d = \inf_{x \in M} \rho(x, M)$, то найдётся последовательность $\{x_n\}_{n = 1}^\infty$ такая, что $\lim_{n \to \infty} \|h - x_n\| = d$. Покажем, что последовательность сходится, тогда её предел есть элемент наилучшего приближения. Будем доказывать фундаментальность, а для этого воспользуемся уже известным равенством параллелограмма:
			\[
				\|x_n - x_m\|^2 = -\|x_n + x_m - 2h\|^2 + 2\|x_n - h\|^2 + 2\|x_m - h\|^2
			\]
			Зафиксируем $\eps > 0$. Тогда найдётся такой номер $N \in \N$, что будет выполнено неравенство:
			\[
				\forall n \ge N\ \ d^2 \le \|x_n - h\|^2 \le d^2(1 + \eps)
			\]
			Пусть $n \le m$, тогда
			\[
				\|x_n - x_m\|^2 \le -4d^2 + 4d^2(1 + \eps) = 4d^2\eps
			\]
			Получили нужную оценку. Итак, $\{x_n\}_{n = 1}^\infty$ фундаментальна, а стало быть её предел $x$ --- кандидат в искомый элемент. Осталось проверить, что действительно на $x$ достигается равенство, а это просто в силу непрерывности нормы:
			\[
				\lim_{n \to \infty} \|x_n - h\| = \|x - h\| = d \text{ --- в силу единственности предела}
			\]
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{proof} (теоремы о проекции)
	Наша задача состоит в том, чтобы показать, что любой элемент $h \in H$ представим в виде $h = x + y$, где $x \in M, y \in M^\bot$. Зафиксируем произвольный $h \notin M$ (иначе разложение тривиально). Пусть $x$ --- элемент наилучшего приближения $\rho(h, M)$.  Утверждается, что $y := h - x \in M^\bot$. Проверим по определению этот факт. Пусть $z \in M$. Тогда, будем работать с $\alpha z \in M$, $\alpha \in \K$. Воспользуемся определением $x$ (далее $d = \rho(h, M)$):
	\[
		0 \le d^2 = \|h - x\|^2 \le \|h - x - \alpha z\|^2 = d^2\underbrace{ - \tbr{y, \alpha z} - \tbr{\alpha z, y}}_{-2\re(\alpha)\tbr{z, y}} + |\alpha|^2\|z\|^2
	\]
	Отсюда $2\re(\alpha) \tbr{z, y} \le \alpha^2\|z\|^2$. Если рассмотреть $\eps \in \R$, $\eps > 0$ и $\alpha = \pm \eps$, то получится оценка $|2 \tbr{z, y}| \le \eps \|z\|^2$. Так как $\eps$ произвольно, то такое возможно тогда и только тогда, когда $\tbr{z, y} = 0$, что и требовалось показать.
\end{proof}