\section{Линейные дифференциальные уравнения и линейные системы дифференциальных уравнений с переменными коэффициентами}
\label{varcoef-topic-anchor}

\subsection{Линейные дифференциальные уравнения и линейные системы дифференциальных уравнений с переменными коэффициентами}
\label{section-4.1}
\input{sections/Sasha/4.1}
\newpage

\subsection{Теоремы существования и единственности решения задачи Коши для нормальной линейной системы уравнений и для линейного уравнения n-го порядка в нормальном виде (б/д)}
\input{sections/Sasha/4.2}

\subsection{Фундаментальная система и фундаментальная матрица решений линейной однородной системы}
\input{sections/Sasha/4.3}
\newpage

\subsection{Структура общего решения линейной однородной и неоднородной систем.
Определитель Вронского}
\input{sections/Sasha/4.4}
\newpage

\subsection{Формула Лиувилля-Остроградского для нормальной линейной однородной системы уравнений и для линейного однородного уравнения n-го порядка}
\input{sections/Polya/4.5}
\newpage

\subsection{Метод вариации постоянных для линейной неоднородной системы уравнений и для линейного неоднородного уравнения n-го порядка}
\input{sections/ira/4.6}

\newpage
\subsection{Теорема Штурма и следствия из неё}
\input{sections/Polya/4.7}
\newpage

\subsection{Уравнения Бесселя и некоторые свойства его решений}
\input{sections/Polya/4.8}

\section{Автономные системы дифференциальных уравнений}

\subsection{Основные понятия. Свойства решений и фазовых траекторий}
\input{sections/Sasha/5.1}
\newpage

\subsection{Классификация положений равновесия линейной автономной системы второго порядка}
\input{sections/Sasha/5.2}
\newpage

\subsection{Характер поведения фазовых траекторий в окрестности положения равновесия двумерной автономной нелинейной системы. Теорема о выпрямлении траекторий (б/д)}
\label{autonom-stratify}
\input{sections/Sasha/5.3}
\newpage

\subsection{Устойчивость по Ляпунову и асимптотическая устойчивость положения равновесия автономной системы. Достаточные условия асимптотической устойчивости положения равновесия линейной системы}
\input{sections/Sasha/5.4}

\newpage
\section{Первые интегралы автономных систем. Линейные однородные уравнения в частных производных первого порядка}

\subsection{Первые интегралы автономных систем. Критерий первого интеграла. Теорема о числе независимых первых интегралов}
\input{sections/Dima/6.1}
\newpage

\subsection{Общее решение линейного однородного уравнения в частных производных первого порядка. Постановка задачи Коши. Теорема существования и единственности решения задачи Коши}
\input{sections/Dima/6.2}
\newpage

\section{Элементы вариационного исчисления}

\subsection{Основные понятия. Простейшая задача вариационного исчисления. Необходимое условие слабого экстремума}
\input{sections/sunpixel/7.1}
\newpage

\subsection{Задача со свободными концами, необходимое условие слабого экстремума}
\input{sections/sunpixel/7.2}
\newpage

\subsection{Задача для функционалов, зависящих от нескольких неизвестных функций, задача для функционалов, содержащих производные высших порядков}
\input{sections/sunpixel/7.3}
\newpage

\subsection{Изопериметричеcкая задача}
\input{sections/sunpixel/7.4}
