\section{Основные понятия, простейшие типы дифференциальных уравнений.}

\subsection{Основные понятия. Простейшие типы уравнений первого порядка: уравнения с разделяющимися переменными, однородные, линейные.}
\input{sections/Polya/1.1}
\newpage

\subsection{Уравнения в полных дифференциалах. Интегрирующий множитель. Уравнения Бернулли и Риккати}
\input{sections/Polya/1.2}
\newpage

\subsection{Метод введения параметра для уравнения первого порядка, не разрешенного относительно производной}
\input{sections/Polina/1.3}

\subsection{Методы понижения порядка дифференциальных уравнений}
\input{sections/Polina/1.4}

\newpage
\section{Задача Коши.}

\subsection{Принцип сжимающих отображений.}
\input{sections/Polina/2.1}
\newpage

\subsection{Теоремы существования и единственности решения задачи Коши для нормальной системы дифференциальных уравнений и для уравнения \texorpdfstring{$n$}-го порядка в нормальном виде}
\input{sections/Polya/2.2}
\newpage

\subsection{Теоремы о продолжении решения для нормальной системы дифференциальных уравнений}
\input{sections/Polya/2.3}
\newpage

\subsection{Непрерывная зависимость от параметров решения задачи Коши для нормальной системы дифференциальных уравнений (б/д)}
\input{sections/Polya/2.4}
\bigbreak
\bigbreak
\subsection{Дифференцируемость решения по параметрам, уравнение в вариациях (б/д)}
\input{sections/Polya/2.5}
\newpage

\subsection{Задача Коши для уравнения первого порядка, не разрешенного относительно производной, теорема существования и единственности решения задачи Коши.}
\label{zk-notsolved}
\input{sections/MK2012/2.6_Not_elder}

\subsection{Особые решения}
\input{sections/MK2012/2.7}
\newpage

\section{Линейные дифференциальные уравнения и линейные системы дифференциальных уравнений с постоянными коэффициентами}

\subsection{Фундаментальная система решений и общее решение линейного однородного уравнения n-го порядка}
\label{firstthird-anchor}
\input{sections/ira/3.2}

\newpage

\subsection{Линейное неоднородное уравнение \texorpdfstring{$n$}-го порядка с постоянными коэффициентами и правой частью квазимногочленом}
\input{sections/ksinus/LDUkvazi}
\newpage

\subsection{Уравнение Эйлера}
\input{sections/ksinus/euler}
\newpage

\subsection{Фундаментальная система решений и общее решение нормальной линейной однородной системы уравнений}

\input{sections/artemiy/3.4}

\subsection{Линейная неоднородная система уравнений в случае, когда неоднородность представлена векторным квазимногочленом (б/д)}

\input{sections/artemiy/3.5}

\newpage

\subsection{Матричная экспонента, ее свойства и применение к решению нормальных линейных систем}

\input{sections/artemiy/3.6}

\newpage